\subsection{Преобразование структурных схем} % (fold)

\paragraph{Правило переноса точки съема сигнала} % (fold)

Если точка (узел) съема сигнала перемстить против направления проходящего сигнала, то в переносимую ветвь необходимо включить элементы с передаточной функцией всех элементов, которые встречаются на пути между новой и старой точкой съема.

Если точку съема переносить в направлении прохождения сигнала, то в переносимую ветвь необходимо включить элементы с обратной передаточной функцией всех элементов, которые встречаются на пути между старой и новой точкой съема.

% subsection правило_переноса_точки_съема_сигнала (end)

\paragraph{Правило переноса точки суммирования сигналов} % (fold)
% \label{par:правило_переноса_точки_суммирования_сигналов}
Если точку суммирования переносить против направления прохождения сигнала, то в переносимую ветвь следует включить элементы с обратными передаточными функциями всех элементов, которые встречаются на пути между старой и новой точкой.

Если точку суммирования переносить в направлении прохождения сигнала, то в переносимую ветвь следует включить элементы с передаточной функцией всех элементов, которые встречаются на пути между прежней и новой точкой.
% paragraph правило_переноса_точки_суммирования_сигналов (end)
% subsection преобразование_структурных_схем (end)

\subsection{Передаточные функции замкнутых САУ} % (fold)
% \label{sub:передаточные_функции_замкнутых_сау}

\paragraph{Последовательная цепь} % (fold)
% \label{par:разомкнутая_цепь}
\begin{equation}
	W_\text{разомкн.}(p) = \prod_{i=1}^n W_i(p); \quad
	W_\text{замкн.}(p) = \frac{\prod_{i=1}^nW_i(p)}{1 + \prod_{i=1}^nW_i(p)}
\end{equation}
% paragraph разомкнутая_цепь (end)

\paragraph{Замкнутая из трех элементов с сумматором на входе} % (fold)
% \label{par:замкнутая_из_трех_элементов_с_сумматором_на_входе}
\begin{equation}
	W(p) = \frac{W_1(p) W_2(p)}{1+ W_1(p) W_2(p) W_3(p)}
\end{equation}
% paragraph замкнутая_из_трех_элементов_с_сумматором_на_входе (end)

\paragraph{Замкнутая с одним в верхней ветке и с двумя в нижней} % (fold)
% \label{par:замкнутая_с_одним_в_верхней_ветке_и_с_двумя_в_нижней}
\begin{equation}
	W(p) = \frac{W_1(p)}{1+ W_1(p) W_2(p) W_3(p)}
\end{equation}
% paragraph замкнутая_с_одним_в_верхней_ветке_и_с_двумя_в_нижней (end)
% subsection передаточные_функции_замкнутых_сау (end)

\section{Устойчивость и качество автоматических систем управления} % (fold)
% \label{sec:устойчивость_и_качество_автоматических_систем_управления}

\subsection{Общее понятие устойчивости} % (fold)
% \label{sub:общее_понятие_устойчивости}
АСУ называются устойчивыми, если будучи выведены из состояния равновесия после снятия возмущающего воздействия, возвращаются к состоянию равновесия.
% subsection общее_понятие_устойчивости (end)

\subsection{Определение устойчивости по корням характеристического уравнения} % (fold)
% \label{ssub:опредленеи_устойчивости_по_корням_характ}
\begin{equation}
	a_n \dv[n]{y}{t} + a_{n-1}\dv[n-1]{y}{t} + \ldots + a_1\dv{y}{t} + a_0 y = 0
	\label{eq:4_1}
\end{equation}
\begin{equation}
	a_np^n + a_{n-1}p^{n-1} + \ldots + a_1p + a_0 = 0
	\label{eq:4_2}
\end{equation}

Система устойчива, если действительные корни \(x, y\) уравнения (\ref{eq:4_2}) отрицательны, а комплексные корни имеют отрицательную действительную часть.

Если все корни лежат в левой полуплоскости, то система устойчива.
Наличие хотя бы одного корня в правой полуплоскости говорит о неустойчивости.

Если есть чисто мнимые корни \(\pm j \omega\), то в системе возникают незатухающие колебания с частотой \(\omega\).

Если есть действительный нулевой корень, то система находится на границе устойчивости 1-го типа.

Для определения устойчивости АСУ необходимо решить корни уравнения (\ref{eq:4_2}) и проанализировать расположение корней на комплексной плоскости.
% subsubsection опредленеи_устойчивости_по_корням_характ (end)

\subsection{Положения Ляпунова} % (fold)
\begin{enumerate}
	\item Если решение линеаризированной системы  имеют все корни с отрицательной действительной частью, то система будет устойчива
	\item Если решения линеаризированной системы имеют хотя бы один корень с положительной действительной частью, то система неустойчива
	\item При наличие нулевых и чисто мнимых корней решения линеаризированной системы , то не всегда поведение реальной системы определяется уравнениями.
\end{enumerate}
% subsection subsection_name (end)

\subsection{Критерии устойчивости} % (fold)
% \label{sub:критерии_устойчивости}
\paragraph{Алгебраический критерий устойчивости Гурвица} % (fold)
% \label{par:алгебраический_критерий_устойчивости_гурвица}
Для того, чтобы корни решения имели отрицательную действительную часть, необходимо и достаточно, чтобы все коэффициенты (\(a_n,\ldots,a_1)\) и все диагональные миноры определителя Гурвица были положительными (одного знака)

\begin{equation}
	\Delta = \qty|\begin{matrix}
		a_{n-1} & a_{n-3} & a_{n-5} & \ldots & 0 \\
		a_{n}	& a_{n-2} & a_{n-4} & \ldots & 0 \\
		0		& a_{n-1} & a_{n-3} & \ldots & 0 \\
		\ldots 	& \ldots  & \ldots  & \ldots & 0 \\
		0		& 0		  & 0		& a_2 	 & a_0
	\end{matrix}|
\end{equation}
\[
	\Delta_1 = a_{n-1} > 0
\]\[
	\Delta_2 = \qty|\begin{matrix}a_{n-1} & a_{n-3}\\a_{n}	& a_{n-2}\end{matrix}| > 0
\]\[
	\Delta_3 = \qty|\begin{matrix}
a_{n-1} & a_{n-3} & a_{n-5} \\
a_{n}	& a_{n-2} & a_{n-4} \\
0		& a_{n-1} & a_{n-3} \\
\end{matrix}| > 0
\]
\begin{equation}
	\Delta_n = a_0 \Delta_{n-1} > 0
\end{equation}
% paragraph алгебраический_критерий_устойчивости_гурвица (end)
% subsection критерии_устойчивости (end)
% section устойчивость_и_качество_автоматических_систем_управления (end)